\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=1.5cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=2cm}

\graphicspath{{images/}}

\begin{document}
\sloppy

\lstset{
	basicstyle=\small,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	columns=fixed,
	breaklines=true,
	numbers=right,
	numberstyle=\tiny
}

\newtheorem{Def}{Определение}[section]
\newtheorem{Th}{Теорема}
\newtheorem{Lem}[Th]{Лемма}
\newenvironment{Proof}
	{\par\noindent{\bf Доказательство.}}
	{\hfill$\scriptstyle\blacksquare$}
\newenvironment{Solution}
	{\par\noindent{\bf Решение.}}
	{\hfill$\scriptstyle\blacksquare$}


\begin{flushright}
	Кринкин М. Ю. группа 504 (SE)
\end{flushright}

\section{Домашнее задание 7}

\paragraph{Задание 1.} Решить с помощью экспоненциальных производящих функций следующие рекуррентные соотношения:

\begin{itemize}
\item $a_{n+1} = \left(n+1\right) \left(a_n - n + 1\right), n \ge 0; a_0 = 1$

\item $a_{n+1} = 2 \left(n+1\right)a_n + \left(n+1\right)!, n \ge 0; a_0 = 0$
\end{itemize}

\begin{Solution}
Рассмотрим первое уравнение:
\[
	a_{n+1} = \left(n + 1\right) \left(a_n - n + 1\right)
\]
Сопоставим последовательности $\{a_n\}$ экспоненциальную производящую функцию:
\[
	F\left(x\right) = a_0 + a_1 x + a_2 \frac{x^2}{2} + a_3 \frac{x^3}{3!} + ...
\]
Домножим соотноешние на $\frac{x^{n+1}}{\left(n+1\right)!}$ и просуммируем:
\[
	\begin{split}
		& \sum_{n=0}^{\infty} a_{n+1} \frac{x^{n+1}}{\left(n+1\right)!} = x \sum_{n=0}^{\infty}\left(n+1\right)\left(a_n-n+1\right) \frac{x^n}{\left(n+1\right)!} = x \sum_{n=0}^{\infty} \left(a_n-n+1\right) \frac{x^n}{n!} = \\
		& = x\sum_{n=0}^{\infty} a_n \frac{x^n}{n!} - x \sum_{n=0}^{\infty} n \frac{x^n}{n!} + x \sum_{n=0} \frac{x^n}{n!} \Leftrightarrow \\
		& \Leftrightarrow F\left(x\right) - a_0 = x F\left(x\right) - x \sum_{n=0}^{\infty} n \frac{x^n}{n!} + x \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}
	\end{split}
\]
Теперь найдем краткую запись для рядов справа:
\[
	\begin{split}
		& x \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = x e^x \\
		& x \sum_{n=0}^{\infty} n \frac{x^n}{n!} = x \sum_{n=0}^{\infty} \frac{n}{n!} x^n = x \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n}{n!} x^n = \\
		& = x^2 \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{\left(n-1\right)!} x^{n-1} = x^2 \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = x^2 e^x
	\end{split}
\]
подставляем полученные выражение назад:
\[
	\begin{split}
		& F \left(x\right) - a_0 = x F \left(x\right) - x^2 \cdot e^x + x \cdot e^x \Leftrightarrow \\
		& \Leftrightarrow F \left(x\right) \left(1 - x\right) = a_0 + x \cdot e^x \left(1 - x\right) \Leftrightarrow \\
		& \Leftrightarrow F \left(x\right) = \frac{a_0}{1-x} + x \cdot e^x
	\end{split}
\]
Рассмотрим теперь разложение правой части равенства в формальный экспоненциальный ряд:
\[
	\begin{split}
		& x \cdot e^x = x \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = \sum_{n=0}^{\infty} \left(n+1\right)!\frac{x^{n+1}}{n!\left(n+1\right)!} = \sum_{n=0}^{\infty} n \frac{x^n}{n!} \\
		& \frac{a_0}{1-x} = a_0 \sum_{n=0}^{\infty} x^n = a_0 \sum_{n=0}^{\infty} \frac{n! x^n}{n!}
	\end{split}
\]
собираем все вместе и получаем выражение для решения в замкнутой форме:
\[
	a_n = n! + n
\]
Очевидно, что для $n=0$ в этом решении $a_n = 1$, проверим наше решение по индукции:
\[
	\begin{split}
		& \left(n+1\right)! + n + 1 = \left(n + 1\right)\left(n! + n - n + 1\right) = \left(n+1\right)! + n + 1
	\end{split}
\]

Теперь рассмотрим второе уравнение:
\[
	a_{n+1} = 2 \left(n+1\right) a_n + \left(n+1\right)!, n \ge 0, a_0 = 0
\]
Сопоставим последовательности $\{a_n\}$ экспоненциальную производящую функцию:
\[
	F\left(n\right) = a_0 + a_1 x + a_2 \frac{x^2}{2} + a_3 \frac{x^3}{3!} + ...
\]
Домножим наше рекуррентное соотношение на $\frac{x^{n+1}}{\left(n+1\right)!}$, а затем просуммируем:
\[
	\begin{split}
		& \sum_{n=0}^{\infty} a_{n+1} \frac{x^{n+1}}{\left(n+1\right)!} = \sum_{n=0}^{\infty} 2 \left(n+1\right) a_n \frac{x^{n+1}}{\left(n+1\right)!} + \sum_{n=0}^{\infty} \left(n+1\right)!\frac{x^{n+1}}{\left(n+1\right)!} \Leftrightarrow \\
		& \Leftrightarrow F\left(x\right) - a_0 = 2 x F\left(x\right) + \frac{x}{1 - x} \Leftrightarrow F\left(x\right) \left(1 - 2x\right) = \frac{x}{1 - x} \Leftrightarrow \\
		& \Leftrightarrow F \left(x\right) = \frac{x}{\left(1 - x\right)\left(1 - 2 x\right)} = \frac{1}{1 - 2 x} - \frac{1}{1 - x}
	\end{split}
\]
Раскладываем правую часть в формальный степенной ряд:
\[
	\begin{split}
		& \frac{1}{1 - 2 x} = \sum_{n=0}^{\infty} 2^n x^n = \sum_{n=0}^{\infty} 2^n n! \frac{x^n}{n!} \\
		& \frac{1}{1 - x} = \sum_{n=0}^{\infty} n! \frac{x^n}{n!}
	\end{split}
\]
собираем вместе и получаем решение:
\[
	a_n = \left( 2^n - 1 \right) n!
\]
для $n=0$ полученная формула очевидно дает 0, проверим правильность формулы по индукции:
\[
	\begin{split}
		& \left(2^{n+1}-1\right)\left(n+1\right)! = 2 \left(n+1\right)\left(2^n-1\right)n! + \left(n+1\right)! = \\ 
		& = \left(n+1\right)\left(2^{n+1}-2\right)n! + \left(n+1\right)! = \left(2^{n+1}-1\right)\left(n+1\right)! - \left(n+1\right)! + \left(n+1\right)!
	\end{split}
\]
\end{Solution}

\paragraph{Задание 2.} Многие известные в комбинаторике числа, такие, например, как биномиальные коэффициенты $\binom{n}{k}$, зависят от двух индексов - $n$ и $k$. Для этих чисел можно ввести производящие функции $f\left(t,x\right)$, зависящие от двух аргументов и имеющие вид:
\[
	f\left(t,x\right) = \sum_{n=0}^{+\infty}\sum_{k=0}^{n} a_{n,k} x^k \frac{t^n}{n!}
\]
Используя рекуррентные соотношения для биномиальных коэффициентов
\[
	\begin{split}
		& \binom{n+1}{k} = \binom{n}{k} + \binom{n}{k-1}, n,k \ge 0 \\
		& \binom{n}{0} = 1, n \ge 0 \\
		& \binom{n}{k} = 0, k > n
	\end{split}
\]
и для чисел Стирлинга
\[
	\begin{split}
		& S\left(n+1,k\right) = S\left(n,k-1\right) + k S \left(n,k\right), n,k > 0 \\
		& S\left(n,1\right) = 1, n \ge 1 \\
		& S\left(n,k\right) = 0, k > n
	\end{split}
\]
построить для них производящие функции вышеуказанного вида.

\begin{Solution}
\end{Solution}

\paragraph{Здание 3.} В осеннем семестре у преподавателя $n$ рабочих дней, и он хочет поделить его на три части. В первой части (первые $k_1$ дней) он хочет какое-то число $i_1$ дней ($0 \le i_1 \le k_1$) провести в командировках, во второй части (следующие $k_2$ дней) он хочет четное число дней $2 i_2$, $0 \le i_2 \le \lfloor \frac{k_2}{2} \rfloor$, посвятить лабораторным работам, а втретьей части он хочет произвольное нечетное число дней $2 i_3 + 1$ отдать на самостоятельную работу студентов. В остальные дни он собирается читать лекции. Сколькими способами пеаодаватель может спланировать свой осенний семестр? А если вместо линейного разбиения множества $n$ рабочих дней проподаватель использует произвольное разбиение этого множества на три попарно непересекающихся подмножества?

\begin{Solution}
Выбрать произвольное количество дней из доступных $k_1$ возможно $2^{k_1}$ способами (любой день может быть выбран или нет).

Рассмотрим два равенства:
\[
	\begin{split}
		& \sum_{n=0}^{k_2} \binom{k_2}{n} = 2^{k_2} \\
		& \sum_{n=0}^{k_2} \left(-1\right)^n \binom{k_2}{n} = 0
	\end{split}
\]
Из них следует, что:
\[
	\begin{split}
		& \sum_{n \in 2 \mathbb{Z}}^{k_2} \binom{k_2}{n} = \sum_{n \in 2 \mathbb{Z} + 1}^{k_2} \binom{k_2}{n} = 2^{k_2 - 1}
	\end{split}
\]
таким образом получаем, что количество способов выбрать четное число дней из $k_2$ возможных равно $2^{k_2 - 1}$ (при $k_2 = 0$ существует всего 1 способ), а выбрать нечетное число дней из $k_3$ возможных можно $2^{k_3 - 1}$ (при $k_3 = 0$ существует 0 способов) способами.

Так как исходное множество разбивается двумя разделителями, то решением будет произведение трех обыкновенных производящих функций, найдем их.
\[
	\begin{split}
		& f\left(x\right) = 2^0 + 2^1 x + 2^2 x^2 + ... = \frac{1}{1 - 2 x} \\
		& g\left(x\right) = 1 + 2^0 x + 2^1 x^2 + 2^2 x^3 + ... = \frac{x}{1 - 2 x} + 1 \\
		& h\left(x\right) = 0 + 2^0 x + 2^1 x^2 + 2^2 x^3 + ... = \frac{x}{1 - 2 x}
	\end{split}
\]
Перемножая все вместе:
\[
	\begin{split}
		& f\left(x\right) g\left(x\right) h\left(x\right) = \frac{x^2}{\left(1 - 2 x\right)^3} = \\
		& = \frac{A}{1 - 2 x} + \frac{B}{\left(1 - 2 x\right)^2} + \frac{C}{\left(1 - 2 x\right)^3} = \\
		& = \frac{1/4}{1 - 2 x} - \frac{1/2}{\left(1 - 2 x\right)^2} + \frac{1/4}{\left(1 - 2 x\right)^3}
	\end{split}
\]
Найдем последовательности определяемые производящими функциями справа:
\[
	\begin{split}
		& \frac{1}{1 - 2 x} = \sum_{n=0}^{\infty} 2^n x^n \\
		& \frac{1}{\left(1 - 2 x\right)^2} = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{-2}{n} x^n \left(-2\right)^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\left(-2\right)\left(-2 - 1\right)\left(-2-2\right) ... \left(-2 - n + 1\right)}{n!} x^n \left(-2\right)^n = \\
		& = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2\left(2+1\right)\left(2+2\right) ... \left(n+1\right)}{n!} 2^n x^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\left(n+1\right)!}{n!} 2^n x^n = \sum_{n=0}^{\infty} \left(n+1\right) 2^n x^n \\
		& \frac{1}{\left(1 - 2 x\right)^3} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\left(-3\right)\left(-3-1\right)\left(-3-2\right) ... \left(-3-n+1\right)}{n!} x^n \left(-2\right)^n = \\
		& = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{3\left(3+1\right)\left(3+2\right) ... \left(n+2\right)}{n!} 2^n x^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\left(n+2\right)!}{n! 2} x^n 2^n = \sum_{n=0}^{\infty} \left(n+1\right)\left(n+2\right) 2^{n-1} x^n
	\end{split}
\]
Собираем все вместе:
\[
	T\left(n\right) = \frac{2^n}{4} \left(1 - 2 \left(n+1\right) + \frac{\left(n+1\right)\left(n+2\right)}{2}\right) = 2^{n-3} \left(n^2 - n + 4\right)
\]

Теперь, если семестр разбивается на три части не последовательно (то есть каждая часть не  обязательно непрерывная последовательность дней), то необходимо использовать экспоненциальные производящие функции.

Количество способов выбрать необходимое количество дней в каждой части у нас уже посчитано, теперь найдем экспоненциальные производящие функции для них:
\[
	\begin{split}
		& F\left(x\right) = 2^0 + 2 x + 2^2 \frac{x^2}{2!} + 2^3 \frac{x^3}{3!} + ... = e^{2x} \\
		& G\left(x\right) = 1 + 2^0 x + 2 \frac{x^2}{2!} + 2^2 \frac{x^3}{3!} + ...  = x e^{2x} + 1 \\
		& H\left(x\right) = 0 + 2^0 x + 2 \frac{x^2}{2!} + 2^2 \frac{x^3}{3!} + ... = x e^{2x}
	\end{split}
\]
перемножаем все вместе:
\[
	\begin{split}
		& F\left(x\right) G\left(x\right) H\left(x\right) = e^{2x} \cdot \frac{x e^{2x}}{2} \cdot \left(\frac{x e^{2x}}{2} + 1\right) = \\
		& = \frac{x^2 e^{6x}}{4} + \frac{x e^{4x}}{2} = \\
		& = \frac{x^2}{4} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{6^n x^n}{n!} + \frac{x}{2} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{4^n x^n}{n!} = \\
		& = \frac{1}{4} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{6^n x^{n+2}}{n!} + \frac{1}{2} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{4^n x^{n+1}}{n!}
	\end{split}
\]
получаем ответ:
\[
	T\left(n\right) = \frac{6^{n-2}}{4} + \frac{4^{n-1}}{2}
\]
\end{Solution}
\end{document}
